\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{secdot}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor} % for setting colors

% set the default code style
\lstset{
    frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
    tabsize=4, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    numbers=left, % display line numbers on the left
    commentstyle=\color{green}, % comment color
    keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
    stringstyle=\color{red} % string color
}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\Large Projekt Sterowniki Robotów\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Inteligentny system monitorowania mieszkania - ISMM\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Karol Oleśkiewicz 218653\\Marcin Węgrzyn 218657\par}
	\vfill
	Prowadzący:\par
	mgr inż. Wojciech Domski
	\\
	\vspace{1cm}
	Termin:\par
	Wtorek nieparzysty 13:15
	\vfill

% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

%\maketitle

% pierwsza sekcja
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Wstęp}
W niniejszym raporcie przedstawione zostaną schematy elektryczne oraz zaprojektowane płytki PCB (płytka Master oraz Slave). Dodatkowo zaprezentowane zostaną wykonane (polutowane) już płyki. Dane zagadnienia są efektem pracy wykonanej w okresie 31 marca 2017r. - 30 maja 2017r. i odpowiadają one realizacji 1. oraz części 2. kamienia milowego.
\section{Opis}\label{sec:opis}
Celem projektu jest stworzenie urządzenia odbierającego dane ze stacji pomiarowych drogą radiową oraz przesyłanie ich do komputera poprzez wbudowany w mikrokontroler USB-CDC (Communication Device Class).
Stacje pomiarowe będą mierzyły takie parametry jak temperatura, wilgotność powietrza oraz stężenie gazów palych. Ponadto będą one w stanie wykrywać ruch w pomieszczeniu.
Dane te po przesłaniu do komputera będą wizualizowane za pomocą odpowiedniej aplikacji stworzonej w środowisku Qt.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{schemat.png}
\caption{Schemat poglądowy. Master jest to urządzenie komunikujące, a Slave urządzenie pomiarowe}
\end{figure}
\section{Narzędzia (programy)}
Do wykonania schematów ideowych oraz do zaprojektowania płytek PCB użyty został program \textbf{KiCad}. Program ten został wykorzystany głównie dlatego, że jest darmowym programem i nie posiada on żadnych ograniczeń (np. rozmiaru płytki). Do programu dostępnych jest wiele bibliotek elementów, dzięki czemu możliwe było wykonanie zadań bez dodatkowych prac związanych z tworzeniem bibliotek elementów.

Do konfiguracji wszystkich peryferiów mikrokontrolera został wykorzystany program \textbf{STM32CubeMX}. Przed wykonaniem schematów, w programie za pomocą graficznego konfiguratora wybrano wszystkie potrzebne peryferia, dzięki czemu wiadomo było jak  poszczególne piny mikrokontrolera mają być połączone na schemacie.

Program tworzony jest środowisku \textbf{Atollic TrueSTUDIO}.
\section{Dobór głównych elementów elektronicznych}
Jak wiadomo dobór elementów elektronicznych jest ważnym zadaniem w projekcie, bowiem na tych elementach będą opierały się urządzenia. 

Głównym elementem urządzenia będzie mikrokontroler. Ważne jest to, by mógł wykonać on wszystkie zaplanowane wcześniej funkcje, oraz żeby nie zabrakło mu ilości wyjść GPIO oraz żadnych peryferiów, które będą wykorzystywane w dalszej części budowy. 

Do budowy urządzenia \textbf{Slave} wybrany został mikrokontroler\\ \textbf{STM32F030F4P6}. Mikrokontroler posiada niewielką, lecz wystarczającą ilość pinów (obudowa TSSOP20). Posiada on wszystkie potrzebne peryferia, odpowiednią ilość pamięci oraz może pracować z częstotliwością aż do 48MHz bez zewnętrznego rezonatora kwarcowego.

Do budowy urządzenia \textbf{Master} wybrany został podobny mikrokontroler \textbf{STM32F042F6P4}, również w obudowie TSSOP20. Mikrokontroler ten różni się od poprzedniego tym, że posiada funkcję USB-DEVICE (Communication Device Class), co po podłączeniu do komputera pozwala symulować port szeregowy bez konieczności używania dodatkowego konwertera USB-UART.

Moduły komunikacyjne (transceivery) mają pełnić rolę komunikacji pomiędzy urządzeniami (Master-Slave) w celu przekazywania danych uzyskanych z czujników. Wybrany zostały popularne transveivery RFM73 pracujące na paśmie 2,4GHz. Transceivery posiadają maksymalny zasięg do 80m (deklarowany przez producenta) jest to wystarczająca odległość na komunikację urządzeń w niewielkim mieszkaniu (miejsce docelowe montowania urządzenia).
\newpage
\section{Główne funkcjonalności urządzeń}
W ramach projektu zostaną zaprojektowane i stworzone urządzenia pozwalające pobierać dane z pomieszczenia oraz wysyłać je poprzez UART do komputera. Jedno urządzenie będzie odpowiedzialne za pobieranie i obróbke danych z czujników oraz przezyłanie ich do drugiego urządzenia. Drugie urządzenie będzie służyło do odbierania danych z pierwszego urządzenia oraz do wysyłania ich do komputera za pomocą portu szeregowego. 
\subsection{Urządzenie pomiarowe}
Główne funkcjonalności urządzenia pomiarowego:
\begin{itemize}
	\item Odczytywanie danych z czujnika wilgotności (DHT-OneWire)
	\item Odczytywanie danych z czujnika temperatury DS18B20 (OneWire)
	\item Odczytywanie danych z czujnika gazów łatwopalnych za pomocą przetwornika analogowo-cyfrowego (ADC)
	\item Wykrywanie ruchu za pomocą czujnika typu PIR (GPIO)
	\item Komunikacja z urządzeniem komunikującym się z komputerem za pomocą transceiver'a RFM73 (SPI)
\end{itemize}
\subsection{Urządzenie komunikujące}
Główne funkcjonalności urządzenia komunikującego z komoputerem:
\begin{itemize}
	\item Komunikacja z urządzeniami pomiarowymi za pomocą transceiver'a RFM73 (SPI)
	\item Wyświetlanie głównych parametrów za pomocą wyświetlacza OLED ($I^2C$)
	\item Odczytywanie aktualnego czasu z zegara RTC ($I^2C$)
	\item Komunikacja z aplikacją za pomocą USB-CDC (podobnieństwo UART)
\end{itemize}
\newpage
\section{Urządzenia (Master i Slave)}
\subsection{Urządzenie Master}
\subsubsection{Schemat ideowy}
Schemat elektroniczny płytki Master przedstawiony został na rysunku \ref{mstrsch}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.70, angle=90]{masterschemat.png}
\caption{Schemat ideowy płytki Master}\label{mstrsch}
\end{figure}
\subsubsection{Projekt płytki PCB}
Projekt PCB płytki Master przedstawiony został na rysunku \ref{mstrpcb}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{masterpcbb.pdf}
\caption{Projekt płytki PCB Master}\label{mstrpcb}
\end{figure}
\subsubsection{Konfiguracja peryferiów}
Konfiguracja pinów przedstawiona została na rysunku \ref{mstrpin}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=2,scale=0.75]{Master.pdf}      
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX - Master}\label{mstrpin}
\end{figure}

Opis peryferiów, ich zastosowanie oraz konfiguracja:
\begin{itemize}
	\item $I^2C$ - komunikacja z zegarem RTC oraz wyświetlaczem OLED - Fast Mode 400kHz - Wykorzystana zostałą przerobiona biblioteka Adafruit OLED na Arduino.
	\item SPI - komunikacja z transceiverem RFM73 -  Data size - 8 bits, MSB First, Prescaler 4 (baud rade 12MBits/s) - Wykorzystana została przerobiona biblioteka na Arduino.
	\item USB Device - komunikacja z komputerem - Full speed 12MB/s, Communication Device Class
	\item Timer 17 - timer ogólnego zastosowania (T = 10ms) - Prescaler 4799, Counter Period (ARR) 99 + TIM17 Global Interrupt
\end{itemize}
\subsubsection{Konfiguracja zegara}
Konfiguracja zegara przedstawiona została na rysunku \ref{mstrclock}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=4,scale=0.75]{Master.pdf}      
\caption{Konfiguracja zegara w STM32CubeMX - Master}\label{mstrclock}
\end{figure}
\subsubsection{Raport konfiguracji pinów z STM32CubeMX}
MCU	STM32F030F4Px\\
\\
PERIPHERALS	MODES	FUNCTIONS	PINS\\
ADC	IN0	ADC\_IN0	PA0\\
SPI1	Full-Duplex Master	SPI1\_MISO	PA6\\
SPI1	Full-Duplex Master	SPI1\_MOSI	PA7\\
SPI1	Full-Duplex Master	SPI1\_SCK	PA5\\
SYS	Serial\_Wire	SYS\_SWCLK	PA14\\
SYS	Serial\_Wire	SYS\_SWDIO	PA13\\
SYS	SysTick	SYS\_VS\_Systick	VP\_SYS\_VS\_Systick\\
TIM17	Enable\_Timer	TIM17\_VS\_ClockSourceINT	VP\_TIM17\_VS\_ClockSourceINT\\
\\
\\
Pin Nb	PINs	FUNCTIONs	LABELs\\
2	PF0-OSC\_IN	GPIO\_Output	LED1\\
3	PF1-OSC\_OUT	GPIO\_Output	LED2\\
6	PA0	ADC\_IN0	\\
7	PA1	GPIO\_Output	MQ2\\
8	PA2	GPIO\_Input	RFM\_IRQ\\
9	PA3	GPIO\_Output	RFM\_CE\\
10	PA4	GPIO\_Output	RFM\_CSN\\
11	PA5	SPI1\_SCK	\\
12	PA6	SPI1\_MISO	\\
13	PA7	SPI1\_MOSI	\\
14	PB1	GPIO\_Output	DHT11\\
17	PA9	GPIO\_Output	ONE\_WIRE\\
18	PA10	GPIO\_Input	PIR\\
19	PA13	SYS\_SWDIO	\\
20	PA14	SYS\_SWCLK	\\
\subsubsection{Raport konfiguracji mikrokontrolera w STM32CubeMX}
Konfiguracja mikrokontrolera przedstawiona została na rysunku \ref{mstrim1}, \ref{mstrim2} oraz \ref{mstrim3}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=5,scale=0.75]{Master.pdf}      
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX - Master}\label{mstrim1}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=6,scale=0.75]{Master.pdf}      
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX - Master}\label{mstrim2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=7,scale=0.75]{Master.pdf}      
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX - Master}\label{mstrim3}
\end{figure}


\subsection{Urządzenie pomiarowe (Slave)}
\subsubsection{Schemat ideowy}
Schemat elektroniczny płytki Master przedstawiony został na rysunku \ref{slvsch}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.45, angle=90]{slaveschemat.png}
\caption{Schemat ideowy płytki Slave}\label{slvsch}
\end{figure}
\subsubsection{Projekt płytki PCB}
Projekt PCB płytki Master przedstawiony został na rysunku \ref{slvpcb}.
\begin{figure}
\includegraphics{slavepcbb.pdf}
\caption{Projekt płytki PCB Slave}\label{slvpcb}
\end{figure}
\subsubsection{Konfiguracja peryferiów}
Konfiguracja pinów przedstawiona została na rysunku \ref{slvpin}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=2,scale=0.75]{Slave.pdf}      
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX - Slave}\label{slvpin}
\end{figure}
\subsubsection{Konfiguracja zegara}
Konfiguracja zegara przedstawiona została na rysunku \ref{slvclock}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=4,scale=0.75]{Slave.pdf}  
\caption{Konfiguracja zegara w STM32CubeMX - Slave}\label{slvclock}
\end{figure}

Opis peryferiów, ich zastosowanie oraz konfiguracja:
\begin{itemize}
	\item SPI - komunikacja z transceiverem RFM73 -  Data size - 8 bits, MSB First, Prescaler 4 (baud rade 12MBits/s)
	\item ADC - pomiar danych z czujnika MQ-2 - 12bit resolution, Sampling time 293.5 cycles, Continuous conversion mode
	\item DMA - skonfigurowany dla przetwornika ADC - Circular mode, Peripheral to Memory, Data width: Half Word
	\item Timer 17 - timer ogólnego zastosowania (T = 100ms) - Prescaler 4799, Counter Period (ARR) 999 + TIM17 Global Interrupt
	\item Timer 1 - konfiguracja timera 1 w kodzie w celu inicjalizacji funkcji Delay w $\mu s$.
	\item OneWire - odczytywanie temperatury z czujnika DS18B20 - biblioteka wykorzystująca pin GPIO + funkcję Delay
	\item DHT11 - własna biblioteka wykorzystująca pin GPIO
\end{itemize}

\subsubsection{Raport konfiguracji pinów z STM32CubeMX}
MCU	STM32F030F4Px\\
\\
PERIPHERALS	MODES	FUNCTIONS	PINS\\
ADC	IN0	ADC\_IN0	PA0\\
SPI1	Full-Duplex Master	SPI1\_MISO	PA6\\
SPI1	Full-Duplex Master	SPI1\_MOSI	PA7\\
SPI1	Full-Duplex Master	SPI1\_SCK	PA5\\
SYS	Serial\_Wire	SYS\_SWCLK	PA14\\
SYS	Serial\_Wire	SYS\_SWDIO	PA13\\
SYS	SysTick	SYS\_VS\_Systick	VP\_SYS\_VS\_Systick\\
TIM17	Enable\_Timer	TIM17\_VS\_ClockSourceINT	VP\_TIM17\_VS\_ClockSourceINT\\
\\
Pin Nb	PINs	FUNCTIONs	LABELs\\
2	PF0-OSC\_IN	GPIO\_Output	LED1\\
3	PF1-OSC\_OUT	GPIO\_Output	LED2\\
6	PA0	ADC\_IN0	\\
7	PA1	GPIO\_Output	MQ2\\
8	PA2	GPIO\_Input	RFM\_IRQ\\
9	PA3	GPIO\_Output	RFM\_CE\\
10	PA4	GPIO\_Output	RFM\_CSN\\
11	PA5	SPI1\_SCK	\\
12	PA6	SPI1\_MISO	\\
13	PA7	SPI1\_MOSI	\\
14	PB1	GPIO\_Output	DHT11\\
17	PA9	GPIO\_Output	ONE\_WIRE\\
18	PA10	GPIO\_Input	PIR\\
19	PA13	SYS\_SWDIO	\\
20	PA14	SYS\_SWCLK	\\
\subsubsection{Raport konfiguracji mikrokontrolera w STM32CubeMX}
Konfiguracja mikrokontrolera przedstawiona została na rysunku \ref{slvim1} oraz \ref{slvim2}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=5,scale=0.75]{Slave.pdf}      
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX - Slave}\label{slvim1}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[page=6,scale=0.75]{Slave.pdf}      
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX - Slave}\label{slvim2}
\end{figure}

\section{Wykorzystane układy zewnętrzne}
$$Zegar RTC$$
Aby pobrać z zegara RTC aktualną godzinę, minutę oraz sekundę należy pobrać 3 kolejne dane zaczynając od adresu 0 (0x00). Następnie należy przerobić pobrane dane, tak by wyświetlały porządane informacje. W tym celu wykorzystano kod:
\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Funkcja konwertująca pobrany czas na pożądane informacje}]
sec = ((read[0]&0x70)>>4)*10+(read[0]&0xF);
min = ((read[1]&0x70)>>4)*10+(read[1]&0xF);
hour = ((read[2]&0x30)>>4)*10+(read[2]&0xF);
\end{lstlisting}

\section{Opis działania programu}
\subsection{Master}
Urządzenie master po otrzymaniu odpowiedniej komendy poprzez USB, przesyła podaną komendę do urządzenia Slave aby pobrać odpowiednie dane. Ramka danych wysyłana przez urządzenie Master do urządzenia Slave wygląda następująco:
$$D;\%1;G\backslash r\backslash n$$
gdzie \%1 to adres (id) urządzenia Slave, z którego ma pobrać dane. \\
Po wysłaniu ramki, transceiver przełączany jest w tryb odbioru danych i nasłuchuje. Jeśli w czasie jednej sekundy nie otrzyma żadnych danych, powraca do trybu nadawania oraz wyświetla komunikat "TIMEOUT" oznaczający brak łączności z urządzeniem Slave o podanym adresie (id).
\\
\\
Na urządzeniu slave znajdują się dodatkowo dwa przyciski. Służą one do zmiany adresu urządzenia Slave (górny) oraz wysłania komendy do odczytu danych (dolny).
\subsection{Slave}
Urządzenie slave odcztuje porządane pomiary co 500ms. Wysyła je tylko w przypadku, gdy urządzenie Master wyśle odpowiedni komunikat.
Ramka danych, wysyłana przez urządzenie Slave do urządzenia Master wygląda następująco:
$$\%1:\%2;\%3;\%4;\%5;END\backslash r\backslash n$$
gdzie \%1 to id urządzenia, \%2 odczytana temperatura, \%3 wilgotność powietrza, \%4 zadymienie, \%5 wykryty ruch.\\
Gdy urządzenie odbierze komende wysłania danych, transceiver przełączany jest w tryb nadawania, wysyła ramkę danych i ponownie wraca do trybu odbioru.
\section{Zadania niezrealizowane}
Jedynym zadanie, które nie zostało zrealizowane jest odczyt temperatury za pomocą czujnika \textbf{DS18B20}. Zamiast tego zastąpiono to, odczytem temperatury poprzez czujnik \textbf{DHT11}.\\
Zadanie zostało niezrealizowane z powodu braku wystarczającej pamięci Flash w mikrokontrolerze na urządzeniu Slave. Po załadowaniu odpowiedniej biblioteki, mimo jej uproszczenia nie wystarczyło pamięci Flash, by zostałą ona wykonana.
\section{Harmonogram realizacji}
Do wykonania projektu należy zrealizować poniższe zadania:
\begin{itemize}
	\item Stworzenie schematu ideowego oraz zaprojektowanie płytki pcb urządzenia pomiarowego
	\item Stworzenie schematu ideowego oraz zaprojektowanie płytki pcb urządzenia komunikującego się z komputerem
	\item Wykonanie oraz polutowanie urządzeń
	\item Stworzenie aplikacji w środowisku Qt
	\item Zaimplementowanie akwizycji danych z czujników oraz komunikacji pomiędzy urządzeniami
	\item Zaimplementowanie komunikacji z urządzeniem oraz archiwizacji pobranych danych
	\item Poprawa błędów
\end{itemize}

\section{Kamienie milowe}
\begin{itemize}
	\item 1. Kamień milowy: Zaprojektowanie oraz wykonanie urządzeń
	\item 2. Kamień milowy: Zaprogramowanie urządzeń
	\item 3. Kamień milowy: Zaprojektowanie i stworzenie aplikacji
	\item 4. Kamień milowy: Implementacja komunikacji z aplikacją komputerową
	\item 5. Kamień milowy: Poprawa błędów oraz zdanie gotowego projektu
\end{itemize}
\newpage
\section{Diagram Gantta}
Diagram Gantta przedstawiony został na rysunku \ref{gant}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4, angle=90]{gantt.png}
\caption{Diagram Gantta}\label{gant}
\end{figure}

\section{Bibliografia}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{link}
	Matt Jancer,
  \emph{Building Your Own Personal Weather Station Is a Breeze}.
	21.04.2016r.
\bibitem{link2}
  Kate Murphy,
  \emph{A Guide to Personal Weather Stations}.
	10.07.2013r.

\bibitem{link3}
  STMicroelectronics ,
  \emph{STM32F030x4 STM32F030x6 STM32F030x8 STM32F030xC}.
	01.2017r.

\bibitem{link4}
  AOSONG ,
  \emph{Temperature and humidity module, DHT11 Product Manual}.

\bibitem{link5}
  Maxim Integrated,
  \emph{Programmable Resolution 1-Wire Digital Thermometer }.
	01.2015r.

\bibitem{link6}
  Hoperf Electronic,
  \emph{RFM73 V2.0}.


\end{thebibliography}


\end{document}
